\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\markboth{Introduction}{Introduction}


Ce document contient les exercices proposés par Marie-Pier Côté pour le cours ACT-2003 Modèles linéaires en actuariat, donné à l'École d'actuariat de l'Université Laval. Le recueil a été mis en forme par Vincent Mercier, auxiliaire d'enseignement, à l'aide du soutien financier de la Chaire de leadership en enseignement en analyse de données massives pour l'actuariat --- Intact. 

Plusieurs des exercices de la première partie proviennent d'une ancienne version du recueil, rédigée par Vincent Goulet, professeur à l'École d'actuariat de l'Université Laval. Certains exercices sont le fruit de l'imagination des auteurs ou de ceux des versions précédentes, alors que plusieurs autres sont des adaptations d'exercices tirés des ouvrages cités dans la bibliographie. C'est d'ailleurs afin de ne pas usurper de droits d'auteur que ce document est publié selon les termes du contrat Paternité-Partage des conditions initiales à l’identique 2.5 Canada de Creative Commons. Il s'agit donc d'un document «libre» que quiconque peut réutiliser et modifier à sa guise, à condition que le nouveau document soit publié avec le même contrat.

Le document est séparé en deux parties correspondant aux deux sujets faisant l'objet du cours: d'abord la régression linéaire (simple, multiple et régularisée), puis les modèles linéaires généralisés. L'estimation des paramètres, le calcul de prévisions et l'analyse des résultats sont toutes des procédures à forte composante numérique. Il serait tout à fait artificiel de se restreindre, dans les exercices, à de petits ensembles de données se prêtant au calcul manuel. Dans cette optique, plusieurs des exercices requièrent l'utilisation du logiciel statistique \textsf{R}.

L'annexe \ref{chap:tables} rappelle quelques concepts de statistique de base et contient les tables de la loi khi-carrée et Student, nécessaires pour quelques exercices. L'annexe \ref{chap:multnorm} détaille la notation et les propriétés de la loi normale multivariée. L'annexe \ref{chap:elements} contient quelques résultats d'algèbre matricielle utiles pour résoudre certains exercices.

Les réponses des exercices se trouvent à la fin de chacun des
chapitres, alors que les solutions complètes sont regroupées à
l'annexe~\ref{chap:solutions}.

Tous les jeux de données mentionnés dans ce document sont disponibles en format électronique sur le site de cours ainsi qu'à l'adresse
\url{https://github.com/mpcot24/ACT2003-exercices/tree/master/exercices_modeles_lineaires/data}
  
Ces jeux de données sont importés dans \textsf{R} avec une commande \texttt{scan}, \texttt{read.table} ou \texttt{read.csv}. Certains jeux de données sont également fournis avec \textsf{R}; la commande \\
\texttt{> data()}\\
en fournit une liste complète.

Nous remercions d'avance les lecteurs qui voudront bien nous faire part de toute erreur ou omission dans les exercices ou leurs réponses.



\begin{flushright}
  Marie-Pier Côté \url{<marie-pier.cote@act.ulaval.ca>} \\
  Vincent Mercier \url{<vincent.mercier.7@ulaval.ca>} \\
  Québec, septembre 2019
\end{flushright}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "exercices_methodes_statistiques"
%%% End:
